% Copyright © 2012 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\documentclass[11pt, ngerman, fleqn]{article}

\usepackage[a4paper, left=3cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[activate]{pdfcprot}
\usepackage[cdot, squaren]{SIunits}
\usepackage[iso]{isodate}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{commath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tikz}

\usepackage[charter, greekuppercase=italicized]{mathdesign}

\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,.5}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,.5,0}

\hypersetup{
	breaklinks=false,
	citecolor=darkgreen,
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	menucolor=black,
	urlcolor=darkblue,
}

\setlength{\columnsep}{2cm}

\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arsinh}
\DeclareMathOperator{\arsinh}{arsinh}
\DeclareMathOperator{\asinh}{arsinh}
\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}

\newcommand{\dalambert}{\mathop{{}\Box}\nolimits}
\newcommand{\divergence}[1]{\inner{\vnabla}{#1}}
\newcommand{\ee}{\mathrm e}
\newcommand{\emesswert}{\del{\messwert \pm \messwert}}
\newcommand{\ev}{\hat{\vec e}}
\newcommand{\e}[1]{\cdot 10^{#1}}
\newcommand{\fehlt}{\textcolor{red}{Hier fehlen noch Inhalte.}}
\newcommand{\half}{\frac 12}
\newcommand{\ii}{\mathrm i}
\newcommand{\inner}[2]{\left\langle #1, #2 \right\rangle}
\newcommand{\laplace}{\mathop{{}\Deltaup}\nolimits}
\newcommand{\messwert}{\textcolor{blue}{\square}}
\newcommand{\punkte}{\textcolor{white}{xxxxx}}
\newcommand{\tens}[1]{\boldsymbol{\mathsf{#1}}}
\newcommand{\vnabla}{\vec \nabla}
\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}

\newcommand{\themodul}{physik321}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 8 -- Julia Volmer}
\newcommand{\theuebung}{5}

\pagestyle{fancy}

\fancyfoot[C]{\footnotesize{\thegruppe}}
\fancyfoot[L]{\footnotesize{Martin Ueding, Simon Schlepphorst}}
\fancyfoot[R]{\footnotesize{Seite \thepage\ / \pageref{LastPage}}}
\fancyhead[L]{\themodul{} -- Übung \theuebung}

\def\thesection{H \theuebung.\arabic{section}}
\def\thesubsubsection{\thesubsection\alph{section}}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung \\ \vspace{0.5cm} \large{\thegruppe}}

\author{
	Martin Ueding \\ \small{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
	\and
	Simon Schlepphorst \\ \small{\href{mailto:s2@uni-bonn.de}{s2@uni-bonn.de}}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
		Aufgabe & \ref 1 & \ref 2 & \ref 3 & $\sum$   \\
		\hline
		Punkte & \punkte / 20 & \punkte / 10 & \punkte / 10 & \punkte / 40
	\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                         Magnetfeld an Grenzflächen                         %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Magnetfeld an Grenzflächen}
\label 1

\subsection{Gradient}

Es gibt keine Stromdichte, somit gilt überall $\vec j = 0$. Daraus folgt für
$\vec H$:
\[
	\vnabla \times \vec H = \vec j = 0
\]

Somit ist $\vec H$ rotationsfrei und kann als Gradient geschrieben werden.

Die magnetische Flussdichte setzt sich aus der Erregung und Magnetisierung
zusammen:
\[
	\vec B = \mu_0 \del{\vec H + \vec M}
\]

Da allerdings auch $\divergence{\vec B} = 0$ gelten muss, gilt
$\divergence{\vec H + \vec M} = 0$.

Mit dem Poissonintegral können wir das skalare Potential $\varphi_m$ bestimmen
\cite[Seite 200]{nolting-elektrodynamik}:
\begin{align*}
	\varphi_m\del{\vec r}
	&= - \frac{1}{4 \pi} \int \dif^3 r' \, \frac{\divergence{\vec M\del{\vec r'}}}{\abs{\vec r - \vec r'}} \\
	&= - \frac{M_0}{4 \pi} \dod{}z \int \dif^3 r' \, \frac{1}{\abs{\vec r - \vec r'}} \\
	&= - \frac{M_0}{4 \pi} \dod{}z \frac{4 \pi R^3}{3r} \\
	&= \frac{M_0 R^3 \cos\del{\angle\del{\vec r, \ev_z}}}{3r}
\end{align*}

Das magnetische Moment der Kugel ist, da das Feld homogen ist:
\begin{equation}
	\label{eq:1-m}
	\vec m = \int \dif^3 r' \, \vec M \del{\vec r'} = \frac 43 \pi R^3 M_0 \ev_z
\end{equation}

Zusammen erhalten wir:
\[
	\varphi_m \del{\vec r}
	= \frac{1}{4\pi} \frac{\inner{\vec m}{\vec r}}{r^3}
\]

\subsection{Magnetfeld innerhalb und außerhalb}

Das Magnetfeld außerhalb lässt sich als Gradient des skalaren Potentials
ausdrücken:
\[
	\vec H
	= - \vnabla \varphi_m
	= - \frac{1}{4 \pi} \del{\frac{\vec m}{r^3} - 3 \frac{\inner{\vec m}{\vec r} \vec r}{r^5}}
\]

Für das Innere der Kugel ist das Magnetfeld durch die Magnetisierung gegeben. Daher gilt: $\vec M = \chi_M \vec H$. Da die Magnetisierung homogen ist, ergibt dies ein homogenes Magnetfeld innerhalb:
\[
	\vec H = \frac{M_0}{\chi_M} \ev_z
\]

\subsection{Oberflächenstromdichte}

Es soll erklärt werden, warum die Oberflächenstromdichte folgende Form haben
muss:
\[
	\vec j = \alpha\del\theta \delta\del{r-R} \ev_\phi
\]

Damit die Magnetisierung parallel zur $z$-Achse ist, muss der Strom ein
Wirbelfeld um die $z$-Achse sein. Die Richtung von $\phi$ sind konzentrische
Kreise um die $z$-Achse, womit der Strom in $\ev_\phi$ Richtung fließen
muss. Daher das $\ev_\phi$.

Das magnetische Moment ist definiert als:
\[
	m := \half \int \dif^3 r \, \del{\vec r \times \vec j\del{\vec r}}
\]

Dies muss gerade \eqref{eq:1-m} sein. Somit erhalten wir als Gleichung für
$\vec j$:
\[
	\half \int \dif^3 r \del{\vec r \times \vec j\del{\vec r}}
	= \frac 43 \pi R^3 M_0 \ev_z
\]

Wir können $\vec r \times \ev_\phi = - r \ev_\theta$ in das Integral für die
Stromdichte einsetzen und erhalten:
\begin{align*}
	- \half \int \dif^3 r \alpha(\theta) \delta(r-R) r \ev_\theta
	&= - \half \int_0^\pi \dif \theta \int_0^{2 \pi} \dif \phi \int_0^R \dif r \, r^2 \sin\del\theta r \alpha(\theta) \delta(r-R) r \ev_\theta \\
	&= - \half \int_0^\pi \dif \theta \int_0^{2 \pi} \dif \phi \, R^3 \sin\del\theta \alpha(\theta) \ev_\theta \\
	\intertext{%
		An dieser Stelle setzen wir $\ev_\theta$ in kartesischen Koordinaten
		ein, damit wir später auch ein $\ev_z$ erhalten können. Dieses ist:
		$\ev_\theta = \del{\cos\del\phi \cos\del\theta, \sin\del\phi
		\cos\del\theta, - \sin\del\theta}^T$.
	}
	&= - \half \int_0^\pi \dif \theta \int_0^{2 \pi} \dif \phi \, R^3 \sin\del\theta \alpha(\theta) \begin{pmatrix}
		\cos\del\phi \cos\del\theta \\ \sin\del\phi \cos\del\theta \\ - \sin\del\theta
	\end{pmatrix} \\
	\intertext{%
		Jetzt nutzen wir aus, dass $\int_0^{2\pi} \dif \phi \, \cos\del\phi =
		0$, sowie $\int_0^{2\pi} \dif \phi \, \sin\del\phi = 0$ und
		$\int_0^{2\pi} \dif \phi = 2\pi$.
	}
	&= \pi R^3 \ev_z \int_0^\pi \dif \theta \, \sin\del\theta \alpha(\theta)
\end{align*}

Dies sollte jetzt gerade $\frac 43 \pi R^3 M_0 \ev_z$ sein.
\begin{align*}
	\pi R^3 \ev_z \int_0^\pi \dif \theta \, \sin\del\theta \alpha(\theta) &= \frac 43 \pi R^3 M_0 \ev_z \\
	\int_0^\pi \dif \theta \, \sin\del\theta \alpha(\theta) &= \frac 43 M_0 \\
	\int_0^\pi \dif \theta \, \sin\del\theta \alpha(\theta) &= \frac 1\pi \int_0^\pi \dif \theta \, \frac 43 M_0 \\
	\alpha\del\theta &= \frac 43 \frac 1\pi M_0 \csc^2\del\theta
\end{align*}

Somit ist die Stromverteilung:
\[
	\vec j = \frac 4{3\pi} M_0 \csc^2\del\theta \delta\del{r-R} \ev_\phi
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   Konzentrische Zylinder mit Dielektrikum                   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Konzentrische Zylinder mit Dielektrikum}
\label 2

Mit dem gaußschen Gesetz können wir herleiten, dass das Innere ($\rho < a$)
feldfrei sein muss. Dazu wählen wir einen Zylinder mit Radius $R = a$. Dann
liegt die Oberfläche im (feldfreien) Leiter. Aus Symmetriegründen geht nichts
durch Boden und Deckel des Zylinders. Somit kann sich keine Ladung auf der
Innenseite befinden.

Außerdem können wir ein Ringprisma mit Radien $a$ und $b$ konzentrisch in die
Anordnung legen und damit feststellen, dass die Ladung pro Höhe auf der
Außenseite des inneren und auf der Innenseite des Äußeren gleich sein muss. Mit
einem Ringsektorprisma mit Bogenlänge $a \dif \phi$ auf der Innenseite, $b \dif
\phi$ auf der Außenseite und Radius $b-a$ finden wir konkret für die
Flächenladungsdichten:
\[
	\dif \phi \del{a \sigma_a + b \sigma_b} = 0
\]

Zwischen $a$ und $b$ muss das Potential $\varphi$ die Laplacegleichung
erfüllen. In Zylinderkoordinaten erhalten wir (durch die Symmetrie bezüglich
$\phi$ und $z$ vereinfacht):
\[
	\laplace \varphi = \frac 1\rho \dpd{}\rho \del{\rho \dpd\varphi\rho} = 0
\]

Die Differentialgleichung $\pd\varphi\rho = \frac{c_1}\varphi$ können wir durch
Integration nach $\rho$ lösen und erhalten als Lösung:
\[
	\varphi(\rho) = c_1 \ln\del\rho + c_2
\]

Durch Umformungen und die Randbedingungen $\varphi\del a = 0$ und $\varphi\del
b = V_0$ erhalten wir:
\[
	\varphi\del\rho = \frac{V_0}{\ln\del{\frac ba}} \ln\del{\frac \rho a}
\]

Für das Innere ($\rho < a$) muss $c_1$ = 0 gelten, da dort keine Singularität
auftreten darf. Somit ist das Potential dort einfach konstant $0$.

Außerhalb ($\rho > b$) hängt das Potential von der Ladungsdichte außen auf dem
Äußeren Zylinder ab, das interessiert hier allerdings nicht.

Somit ist das Potential:
\[
	\varphi\del\rho = \begin{cases}
		0 & \rho \in \intcc{0, a} \\
		\frac{V_0}{\ln\del{\frac ba}} \ln\del{\frac \rho a} & \rho \in \intoc{a, b} \\
		\text{undefiniert} & \rho \in \intoo{b, \infty}
	\end{cases}
\]

Die Ableitung des Potentials ist das negative $\vec E$-Feld:
\[
	E_\rho = \frac{V_0}{\ln\del{\frac ab}} \frac 1\rho
\]

Innerhalb von $\intcc{0, a}$ gilt $E_\rho = 0$. Ohne Beschränkung der
Allgemeinheit nehmen wir jetzt an, dass für $\rho \in \intoo{b, \infty}$ gilt:
$E_\rho = 0$. Einen anderen Wert könnten wir mit einer Oberflächenladung
außerhalb des außeren Zylinders realisieren.

Der Sprung des $\vec D$-Feldes gilt die Oberflächenladung:
\[
	\inner{\vec \nu}{\vec D_2 - \vec D_1} = \sigma
\]

Da im Inneren gerade $\vec D = 0$ gilt, und das Feld immer senkrecht zu den
Oberflächen ist, vereinfacht sich die Gleichung zu:
\[
	D = \sigma
\]

Mit $\vec E \varepsilon \varepsilon_0 = \vec D$ erhalten wir für die
Oberflächenladungsdichten:
\[
	\sigma_a = \varepsilon \varepsilon_0 \frac{V_0}{\ln\del{\frac ba} a}
	, \quad
	\sigma_b = - \varepsilon \varepsilon_0 \frac{V_0}{\ln\del{\frac ba} b}
\]

Von der Richtung her passt dies gut, weil die Feldlinien so radial nach außen
laufen und auf das höhere Potential führen.

Die Linienladungsdichte ist in beiden Fällen gleich, sie ist die
Oberflächenladungsdichte multipliziert mit dem Kreisumfang:
\[
	\lambda_a = - \lambda_b = 2 \pi \varepsilon \varepsilon_0 \frac{V_0}{\ln\del{\frac ba}}
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                 Greensfunktionen in $d = 2, 1$ Dimensionen                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Greensfunktionen in $d = 2, 1$ Dimensionen}
\label 3

Siehe nächstes Blatt.

\bibliography{../../zentrale_BibTeX/Central}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
